理大內地教授涉政治審查期刊 要求刪走新疆集中營內容

新疆問題成為中國媒體的忌諱，情況更蔓延至學術界。由理大中國文化學系系主任、內地學者韓孝榮任主編的學術期刊《China and Asia》，去年邀請美國學者Tim Grose就一本關於新疆地區漢人生活的書籍撰寫書評，提交後卻被編輯要求刪走提及新疆集中營關押穆斯林的段落，書評最終不獲刊登，學者向韓追問亦不獲解釋。Grose接受《蘋果》訪問時批評期刊做法是政治審查；期刊出版社就指已就事件展開調查，強調編輯部享完全學術自由；韓孝榮就拒絕回應。

主力研究中國少數民族的美國Rose-Hulman Institute of Technology人文社會科學系助理教授Tim Grose日前撰文揭露事件，指他在去年1月獲荷蘭出版社博睿（Brill）旗下的學術期刊《China and Asia》邀請，為澳洲國立大學亞太研究院（ANU College of Asia and the Pacific）研究員Tom Cliff的書籍《Oil and Water》撰寫書評，該書主要研究中國漢族人在新疆的生活。

Grose表示，由收到邀請至截稿期間，有大量維吾爾族人被關押到集中營，且情況不斷惡化，令他覺得十分沉重，因此在書評首段交代有關背景，形容情況令人憂慮，又指新疆境內的少數民族如維吾爾族及哈薩克族人，正被漢族價值「炮轟（bombarded）」及思想修正（"correct" thinking）。

Grose接受《蘋果》訪問時指，他2018年11月7日向期刊提交文章，翌日就收到編輯部回覆，建議將首段刪走，指段落與書本不相關（irrelavant），除此並無其他任何修改。他稱強烈地感到書評被政治審查，他遂向編輯部反映擔憂，指段落是因為敏感及審查（sensitivity and censorship）而被要求刪走，該名編輯部員工將電郵轉發至期刊主編、理大中國文化學系系主任韓孝榮，惟對方一直未有回覆。

至今年4月，他在Twitter中公開事件，其後出版社亞洲研究部門員工聯絡他，指書評編輯部犯了「無心之失（an honest mistake）」，邀請了他為一本不在期刊範圍內的書撰寫書評。Grose指期刊的書評部曾多番向他催稿，不可能是一時錯邀，認為此解釋並不合理，甚至是對他的侮辱。

Grose相信韓孝榮是刻意審查他的書評，他已多次向編輯部反映事件，但始終未獲合理解釋；他又強調自己並非針對任何人，只希望博睿承認事件屬政治審查，並承諾以後不會再發生。

涉事書籍作者Tom Cliff亦向《蘋果》表示，博睿容許事件發生、且從未質疑期刊的決定，做法不可接受，他完全不同意其書超出期刊範圍，又形容新疆集中營已構成種族滅絕，是最大的反人類罪行。

博睿透過公開聲明回應，指已聯絡Tim Grose及期刊編輯部，現正調查事件，強調編輯部享完全學術自由；韓孝榮則透過秘書表示不作回應。